---
title: رهنمود تعامل با کمپانی ها
version: ۱
layout: docs.swig
indexWords: ['بند']
---

کمپانی ها در دنیای امروز نقش بسیار مهمی دارند و رد پای آن ها در همه جا هست. در زمینه
داده های عمومی، کمپانی ها به دلیل ذات سرمایه محورشان عموما در نقش منفی قرار دارند. اگرچه
ممکن است منفعت شان در عدم انحصار باشد یا به دلایل اخلاقی یا تبلیغاتی در تولید این
داده ها مشارکت کنند.

جمعیت داده های عمومی باید با کمپانی ها تعامل داشته باشد زیرا
تعامل با کمپانی ها می تواند راه را برای عرصه های جدیدی از فعالیت هموار کند
اما در عین حال باید هوشیار بود تا جمعیت به بازیچه کمپانی ها تبدیل نشود و کمپانی
ها اهداف اصلی جمعیت را به حاشیه نبرند. این رهنمود دقیقا برای همین موضوع نوشته شده است.

### بند!
جمعیت نباید توسط شخص یا کمپانی اجیر شود. یعنی در ازای دریافت پول
به خدمت گرفته شود تا کاری انجام دهد.

### بند!
جمعیت می تواند با کمپانی ها همکاری کند و پروژه های مشترک انجام دهد.

### بند!
کمپانی ای که برای همکاری انتخاب می شود باید بهترین گزینه در میان گزینه های مشابه باشد
و بهترین کیفیت را با کمترین هزینه انجام دهد. برای رعایت این بند می توان از مناقصه/مزایده
استفاده کرد.

